\newpage
\section{Ambiente Colaboração}

É um software livre de colaboração de código online que utiliza a ferramenta 
de gerência de código-fonte Git. 
%
O Git, por sua vez, é uma ferramenta de controle de mudanças em projetos de 
desenvolvimento.


\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.35]{figuras/gitlab.png}
	\caption{Ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{gitlab}
	\end{figure}


\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.45]{figuras/ambiente_colaboracao.png}
	\caption{Workflow do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{ambiente_colaboracao}
	\end{figure}	

\subsection{Usuário Líder de comunidade}

O usuário líder de comunidade é o responsável por um projeto e, além de possuir 
uma comunidade e uma lista de e-mail, o projeto também terá um repositório para
controle de versão de arquivos. 
%
As principais funcionalidades do repositório serão explicadas abaixo.


\subsubsection{Criar Repositório}

Para criar um repositório, o usuário líder de comunidade deverá estar logado no 
ambiente de comunicação, entrar no Gitlab através do menu superior e seguir os passos:

\begin{itemize}
\item Clique em 'New Project';
\item Insira as informações do projeto;
\item Clique em 'Create project'.
\end{itemize}

No terminal, continue a criação do projeto seguindo:

\begin{itemize}
\item Configure seu usuário;
\item Crie uma pasta em sua máquina para os arquivos do repositório;
\item Crie um arquivo README para iniciar o repositório;
\item Adicione o arquivo README;
\item Dê commmit no repositório;
\item Envie o arquivo para o repositório.
\end{itemize}

Após esses passos o repositório será criado no ambiente de colaboração.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/criar_repositorio.png}
	\caption{Workflow de criação de repositório no ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{ambiente_colaboracao}
	\end{figure}	

\subsubsection{Subir Arquivos}

Caso o projeto já esteja em andamento é necessário copiar os arquivos para a 
pasta do projeto e enviar os arquivos para o repositório seguindo os passos:

\begin{itemize}
\item Copie os arquivos para a pasta do repositório;
\item Adicione os arquivos no repositório;
\item Dê commit no repositório;
\item Envie os arquivos para o repositório.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/subir_arquivos.png}
	\caption{Workflow de envio arquivos para o repositório no ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{subir_arquivos}
	\end{figure}

\subsubsection{Dar permissão para novos membros}

Para que outro membro possa enviar alterações para o repositório é necessário 
que o mesmo seja membro do repositório. Para inserir novos membros no repositório:

\begin{itemize}
\item Entre no repositório no ambiente de colaboração;
\item Clique em Settings; 
\item Clique em Members;
\item Clique em New project member;
\item Insira o nome do novo membro e o seu papel no projeto\footnote{Quando um grupo é o dono (owner) de um projeto, um membro só será dono do respectivo projeto se ele for dono (owner) do grupo também.};
\item Clique em Add users.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/add_membro.png}
	\caption{Workflow de adicionar membro no repositório no ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{add_membro}
	\end{figure}

\subsubsection{Criar wiki}

Ao criar o repositório os usuários terão acesso a uma wiki onde deverá ser
colocadas as informação referentes ao projeto. Para criar uma wiki:

\begin{itemize}
\item Clique no menu 'Wiki';
\item Escolha o formato que deseja criar a wiki;
\item Insira as informações do projeto;
\item Clique em 'Create page'.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/criar_wiki.png}
	\caption{Workflow de criação de wiki no repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{criar_wiki}
	\end{figure}

\subsubsection{Editar wiki}

Uma wiki possui a documentação de um projeto viva e pode ser editada em qualquer 
momento seguindo os passos:

\begin{itemize}
\item Clique no menu 'Wiki';
\item Clique em 'Edit'
\item Modifique as informações;
\item Clique em 'Save changes'.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/editar_wiki.png}
	\caption{Workflow de edição de wiki no repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{editar_wiki}
	\end{figure}


\subsubsection{Criar Issue/Tracker}

Issues são pendências ou atividades a serem feitas no repositório do projeto,
elas ajudam a organizar as tarefas do projeto e podem ser assinadas para algum
membro do repositório para que o mesmo resolva a pendência da atividade. Uma 
issue também pode ser vinculada a uma Milestone. para criar uma issue no repositório
siga os passos:

\begin{itemize}
\item Clique no menu 'Issues';
\item Clique em 'New Issue';
\item Insira o título e o conteúdo da issue;
\item Assine a issue para algum membro do repositório;
\item Escolha uma milestone para a issue ser resolvida;
\item Insira uma label para classificar a issue
\item Clique em 'Submit new issue'
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/criar_issue.png}
	\caption{Workflow de criação de issue no repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{criar_issue}
	\end{figure}

\subsubsection{Criar Milestone}

Uma milestone é um período de tempo do projeto para a resolução de issues. Para 
criar uma milestone:

\begin{itemize}
\item Clique no menu 'Issues';
\item Clique em 'Milestone';
\item Clique em 'New Milestone';
\item Insira as informações da milestone;
\item Insira a 'Due Data' que é a data final da milestone;
\item Clique em 'Create milestone'
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/criar_milestone.png}
	\caption{Workflow de criação de milestone no repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{criar_milestone}
	\end{figure}

\subsection{Usuário colaborador}

O usuário colaborador é o perfil de usuário que quer colaborar com um ou mais projetos
que estão no repositório do Novo Portal do Software Público. 
%
Para contribuir com um projeto o usuário poderá utilizar as opções abaixo.


\subsubsection{Cadastrar chave SSH}

Para colaborar com um projeto no repositório do Software Público é necessário
uma chave SSH cadastrada no seu usuário do repositório. Para cadastrar a chave:

\begin{itemize}
\item Faça login no ambiente;
\item Clique em 'Repository' no menu superior;
\item Clique em 'Profile';
\item No menu superior, clique em 'SSH Keys';
\item Clique em 'Add SSH Key'
\item No terminal, digite os comandos de criação de chave SSH presente no anexo
deste documento;
\item Copie a chave gerada e cole em 'Key' no seu profile do repositório;
\item Coloque um título para a chave;
\item Clique em 'Add Key'.
\end{itemize}

Com a chave SSH cadastrada é possível utilizar todos os recursos disponíveis do 
repositório que serão explicados abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/gerar_ssh.jpg}
	\caption{Workflow de cadastro de nova chave SSH}
	\label{gerar_SSH}
	\end{figure}

\subsubsection{Clonar Repositório}

Ao clonar um repositório, o usuário faz uma cópia local do repositório para
poder contribuir com o projeto. O usuário só precisará fazer esta cópia completa do
repositório neste primeiro momento, após este só será feito o download das modificaçães
feitas por outros colaboradores e upload das modificações feitas por você.
Para clonar o repositório:

\begin{itemize}
\item Entre no repositório o qual deseja contribuir;
\item Caso tenha uma chave SSH cadastrada, copie o endereço do SSH;
\item Caso não tenha uma chave SSH cadastrada copie a url HTTPS\footnote{Para o 
ambiente de homologação apenas está funcionando via SSH.} ;
\item No terminal, vá até o diretório onde quer que o projeto será alocado;
\item Clone o repositório.
\end{itemize}

Para a versão em homologação, está funcionando apenas as ações via SSH, não
estando disponível as ações via HTTPS.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/clonar_repositorio.png}
	\caption{Workflow para clonar repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{clonar_repositorio}
	\end{figure}


\subsubsection{Copiar Modificações do repositório}

Quando algum outro usuário der alguma contribuição no projeto e enviar para o 
repositório, o usuário poderá fazer o download apenas dessas alterações para
manter seu repositório local atualizado. 

É fortemente recomendado que se copie as alterações que foram feitas no 
repositório antes de enviar suas alterações para evitar conflitos nos arquivos.
%
Para fazer o upload das alterações:

\begin{itemize}
\item No terminal, navegue até o diretório que está o projeto do repositório;
\item Copie as alterações do repositório remoto para sua pasta local.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/pull.png}
	\caption{Workflow para copiar alterações do repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{pull}
	\end{figure}

\subsubsection{Ramificar repositório}

É possível criar diferentes ramos para o desenvolvimento do projeto em um mesmo 
repositório, esses ramos são utilizados para desenvolver o projeto podendo não 
mecher diretamente na versão estável do projeto. Para criar um ramo (branch):

\begin{itemize}
\item No terminal, navegue até o diretório em que está o projeto;
\item Faça as alterações que deseja no projeto;
\item Crie um novo ramo (branch);
\item Entre no novo ramo (branch);
\item Adicione os arquivos alterados no repositório;
\item Commit os arquivos alterados;
\item Envie as alterações do repositório para a nova branch;
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/criar_branch.png}
	\caption{Workflow para criar branch no repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{criar_branch}
	\end{figure}


\subsubsection{Fechar Issue}

Como explicado anteriormente podem ser criadas tarefas (issues) do projeto no
repositório para que auxilie os contribuidores ao que pode ser feito para colaborar.
Quando um usuário contribui e resolve uma dessas tarefas, a mesma deve ser fechada
para que outro contribuidor não faça a mesma tarefa. Para fechar a tarefa:

\begin{itemize}
\item Resolva a tarefa (issue);
\item Envie as alterações para o repositório;
\item Entre no repositório do projeto;
\item Clique no menu 'Issues';
\item Selecione a tarefa que foi resolvida;
\item Clique em 'Close Issue';
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/fechar_issue.png}
	\caption{Workflow para fechar tarefa no repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{fechar_issue}
	\end{figure}

\subsubsection{Forkar repositório}

Caso o usuário queira ter uma versão sua do repositório para fazer suas 
contribuições e depois retornar suas contribuições para o repositório oficial, o 
usuário pode forkar o repositório da seguinte maneira:

\begin{itemize}
\item Entre no repositório que deseja criar o Fork;
\item Clique em 'Fork'.	
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/fork.png}
	\caption{Workflow para criar um fork de um repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{fork}
	\end{figure}
 

\subsubsection{Solicitar mescla no repositório}

Após terminar suas colaborações em uma branch ou fork e quer retornar para o
repositório oficial suas contribuições é necessário fazer uma requisição de 
mescla. Para a requisição:

\begin{itemize}
\item Entre no repositório;
\item Clique no menu 'Merge Request';
\item Clique em 'New Merge Request';
\item Selecione os repositórios e brachs para o merge;
\item Clique em 'Compare branchs'
\item Preecha as informações do merge;
\item Clique em 'Submit merge request'
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
		\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.6]{figuras/merge.png}
	\caption{Workflow para criar um merge de um repositório do ambiente de colaboração do Novo Software Público}
	\label{merge}
	\end{figure}



